
\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\input{preamble}

\title{Вопросы к экзамену по теорполу}
%\author{Драчов Ярослав\\ Факультет общей и прикладной физики, МФТИ}


\begin{document} % конец преамбулы, начало документа
%\input{titlepage}
%\pdfsuppresswarningpagegroup=1a
\maketitle
\tableofcontents
\section{}
\begin{dfn}
	Здесь может быть \emph{определение} чего-нибудь.
\end{dfn}
\begin{thm}[Кого-нибудь о чём-нибудь]
	Здесь может быть теорема.
\end{thm}
В данном документе для 3-векторов используются латинские индексы, а для
4-векторов --- греческие.
\subsection{Преобразование Лоренца вдоль направления оси $x$. Релятивистские
$\gamma$- и $\beta$-факторы.}
\label{subsec:1}
Буст Лоренца со скоростью $v$ в положительном направлении оси  $x$
\[
	\begin{pmatrix} ct' \\ x' \\ y' \\ z' \end{pmatrix} =
	\begin{pmatrix} \gamma & -\beta \gamma & 0 & 0\\
	-\beta \gamma & \gamma & 0 & 0\\
0 & 0 & 1 & 0\\
0 & 0 & 0 & 1\end{pmatrix} 
\begin{pmatrix} ct \\ x \\ y \\ z \end{pmatrix} 
,\] 
где $\beta=v /c$, $\gamma = 1 / \sqrt{1-\beta^2} $.
\subsection{Световой конус и относительность одновременности.}
\begin{dfn}
	Фигура, которая заметается в ПВ вссеми возможными лучами света,
	проходящими через данную точку, называется \emph{световой конус}.
\end{dfn}
В СТО дновременность относительна\ldots
\subsection{Лоренцево сокращение длин.}
\[
l=l_0 /\gamma
.\] 
\subsection{Релятивистское сложение скоростей вдоль одного и того же
направления.}
\[
\frac{V}{c}=\frac{v /c +u /c}{1+\frac{vu}{c^2}}
.\] 
\subsection{Вычислить $\operatorname{div} \mathbf{r}$}
\[
	\operatorname{div} \mathbf{r}=\partial_i x_i=\delta_{ii}=3
.\] 
\subsection{Вектор 4-скорости и 4-ускорения и их скалярное произведение.}
Компоненты 4-вектора скорости имеют вид
\[
	u^\mu=\left( \gamma,\,\gamma \boldsymbol{\beta} \right) 
,\] 
где $\boldsymbol{\beta}=\mathbf{v} /c$.
4-ускорение определяется как:
\[
w^\mu\equiv \frac{du^\mu}{ds}= \frac{du^\mu}{cdt\sqrt{1-v^2 /c^2} }
.\]
\[
	u^\mu u_\mu=1 \quad \Rightarrow \quad \frac{d}{ds}\left( u^\mu u_\mu \right) =0
	\quad \Rightarrow \quad w^\mu u^\mu=0
.\] 
\subsection{Компоненты 4-импульса и связь энергии с трёхмерным импульсом.}
Компоненты ковариантного 4-импульса:
\[
	p^\mu=\left( mc\gamma,\,m\mathbf{v}\gamma \right) =\left( \mathcal{E} /c,
	\mathbf{p}\right) 
.\]
Связь энергии с трёхмерным импульсом:
\[
	\mathbf{p}=\frac{\mathcal{E}\mathbf{v}}{c^2}, \qquad
	\frac{\mathcal{E}^2}{c^2}-\mathbf{p}^2=m^2c^2
.\] 
\subsection{Преобразование Лоренца произвольного вектора при бусте вдоль оси
$x$.}
См. вопрос \ref{subsec:1}.
\subsection{Эффективная масса нескольких частиц.}
\begin{dfn}
	\emph{Эффективной массой} $n$ частиц называют величину
	\[
		M=\left( \sum_{i=1}^{n} p^\mu_i \right)^2 
	.\] 
\end{dfn}
\subsection{Калибровочные преобразования потенциалов.}
\begin{dfn}
	\emph{Калибровочными преобразованиями потенциалов}  $\mathbf{A}$ и
	$\phi$ называют такие преобразования данных потенциалов, при которых
	построенные ЭМ поля $\mathbf{E}$ и $\mathbf{B}$ по новым потенциалам
	не будут отличаться от ЭМ полей, построенных по старым потенциалам.
\end{dfn}
\subsection{Калибровочные преобразования потенциалов в трехмерной форме.}
\begin{align*}
	\mathbf{A}'&=\mathbf{A}+\grad \alpha,\\
	\phi'&=\phi-\frac{1}{c}\frac{\partial \alpha}{\partial t} 
,\end{align*}
где $\alpha=\alpha(t,\,\mathbf{x})$ --- произвольная дифференцируемая функция.
\subsection{Калибровочные преобразования потенциалов в четырехмерной форме.}
\emph{Электромагнитный  потенциал} имеет следующий вид
\[
	A^\mu\equiv(\phi,\,\mathbf{A})\quad \Rightarrow\quad A_\mu=(\phi,\,-\mathbf{A})
.\]
Калибровочные преобразования для данного потенциала можно записать следующим
образом
\[
A'_\mu=A_\mu-\partial_\mu \alpha
.\] 
\subsection{Выражения для $\mathbf{E}$ и $\mathbf{B}$ через компоненты 4-потенциала.}
\begin{align*}
	\mathbf{E}&=-\frac{1}{c}\frac{\partial \mathbf{A}}{\partial t} -
	\grad \phi\\
	\mathbf{B}&=\rot \mathbf{A}
\end{align*}
\subsection{Выражение для тензора электромагнитного поля через 4-вектор
потенциал.}
\[
F_{\mu\nu}=\partial_\mu A_\nu -\partial_\nu A_\mu
.\] 
\subsection{Сила Лоренца.}
\[
\frac{d\mathbf{p}}{dt}=e \mathbf{E}+\frac{e}{c}\mathbf{v} \times
\mathbf{B} 
.\] 
\subsection{Скорость дрейфа в скрещенных электромагнитных полях.}
\[
	\mathbf{v}_{dr}=\frac{c}{\mathbf{B}^2}\mathbf{E}\times\mathbf{B}
.\] 
\subsection{Магнитное зеркало.}
\marginnote{\textsf{Роман Солецкий}}[0cm]
Заряженная частица движется в магнитном поле по спирали с радиусом
$r=mv_{\bot}/eH$. Если поле переменное, то адиабатически сохраняется 
\[I=\oint p_{\bot} dq_{\bot}=2\pi r m v_{\bot}\sim \frac{v_{\bot}^2}{H}\]
При движении в магнитном поле энергия сохраняется, поэтому $v_{\bot}^2$
ограничено сверху и частица не сможет преодолеть барьер в некоторое $H_{\max}$
\subsection{Вычислить среднее $\left<\left(\vec{a},\,\vec{n}\right)
\left( \vec{b},\,\vec{n} \right) \right>$ по всем направлениям единичного
вектора $\vec{n}$ при постоянных  $\vec{a}$, $\vec{b}$}
\marginnote{\textsf{Роман Солецкий}}[0cm]
$\left< n_i n_i\right>$ не зависит от $i$. Из независимости компонент 
\[
\sum_{i=1}^3\left< n_i n_i\right>=\left<\sum_{i=1}^3 n_i n_i\right>=1
\quad \Rightarrow \quad \left< n_i n_i\right>=\frac{1}{3}.
\]
Отсюда 
\begin{gather*}
	\left< n_i n_k\right>=\frac{\delta_{ik}}{3},\\
	\left<\left(\vec{a},\,\vec{n}\right)
\left(\vec{b}
,\,\vec{n}\right)\right>=\left< a_i n_i b_k n_k\right>=\frac{a_i b_k \delta_{ik}}{3}=
\frac{\left(\vec{a},\,\vec{b}\right)}{3}
\end{gather*}
\subsection{Вычислить среднее $\left<\left[\vec{a},\,\vec{n}\right]
\left( \vec{b},\,\vec{n} \right) \right>$ по всем направлениям единичного
вектора $\vec{n}$ при постоянных  $\vec{a}$, $\vec{b}$}
\marginnote{\textsf{Роман Солецкий}}[0cm]
\[
	\left<[\vec{a},\,\vec{n}]\left(\vec{b},\vec{n}\right)\right>=\left<
	\epsilon_{ijk}
	a_j n_k b_l n_l\right>=\frac{\left[\vec{a},\,\vec{b}\right]}{3}
\]
\subsection{Четыре-вектор тока и его компоненты.}
\marginnote{\textsf{Роман Солецкий}}[0cm]
$de=\rho dV$ - количество заряда в области (скаляр).
\[
de dx^i=\rho dV dt \frac{dx^i}{dt}
\]
$dV dt$ - скаляр, $de dx^i$ - 4-x вектор, $\rho dx^i/dt$ - 4-х вектор тока $j^i$.
$j^i=\left(c\rho,\,\rho\vec{v}\right)=\left(c\rho,\,\vec{j}\right)$
\subsection{Уравнение непрерывности в четырехмерной и трехмерной форме.}
\marginnote{\textsf{Роман Солецкий}}[0cm]
\[\frac{\partial j^i}{\partial x^i}=0\]
\[\frac{\partial \rho}{\partial t}+\operatorname{div} j=0 \]
\subsection{Плотность энергии электромагнитного поля.}
\marginnote{\textsf{Роман Солецкий}}[0cm]
\[
\frac{1}{c}\frac{\partial \mathbf{E}}{\partial t}\mathbf{E}+\frac{1}{c}\frac{\partial \mathbf{H}}{\partial t}\mathbf{H}=\mathbf{E}\left(\operatorname{rot}\mathbf{H}-\frac{4\pi}{c}\mathbf{j}\right)-\mathbf{H}\operatorname{rot}\mathbf{E}=-\frac{4\pi}{c}\mathbf{E}\mathbf{j}-\operatorname{div}{[\mathbf{E},\mathbf{H}]}
\]
\[
\frac{1}{c}\frac{\partial \mathbf{E}}{\partial t}\mathbf{E}+\frac{1}{c}\frac{\partial \mathbf{H}}{\partial t}\mathbf{H}=\frac{1}{2c}\frac{\partial (\mathbf{E}^2+\mathbf{H}^2)}{2}
\]
\[\int \mathbf{E}\mathbf{j} dV=\int \mathbf{E}\rho dV \mathbf{v}=\sum e\mathbf{E}\mathbf{v}=\frac{dE_{\text{кин}}}{dt}\]
\[\frac{d}{dt}\left[E_{\text{кин}}+\int dV\frac{\mathbf{E}^2+\mathbf{H}^2}{8\pi}\right]=-\int dV\frac{c}{4\pi}\operatorname{div}{[\mathbf{E},\mathbf{H}]}=-\oint dS \frac{c}{4\pi}[\mathbf{E},\mathbf{H}]\]
Слева записано изменение полной энергия системы заключенной в некоторой оболочке, а справа то что эта энергия изменяется при излучении из оболочки. Полная энергия электромагнитного поля 
\[W=\frac{\mathbf{E}^2+\mathbf{H}^2}{8\pi}\]
\subsection{Вектор Умова-Пойнтинга.}
\marginnote{\textsf{Роман Солецкий}}[0cm]
Из предыдущего билета \[\mathbf{S}=\frac{c}{4\pi}[\mathbf{E},\mathbf{H}]\]
\subsection{Вектор потенциал $A$ для плоской и монохроматической
электромагнитной
волны.}
hi
\subsection{Поляризация плоской монохроматической электромагнитной волны.}
hi
\subsection{Векторы $E$, $B$ и Умова-Пойнтинга в плоской и монохроматической
электромагнитной волне.}
hi
\subsection{Классический радиус электрона и как он возникает в выражениях,
описывающих рассеяние электромагнитных волн.}
hi
\subsection{Аберрация света.}
hi
\subsection{Собственное время.}
hi
\subsection{Вычислить $\operatorname{grad} \frac{1}{\left| \vec{r} \right| }$}
hi
\subsection{Вычислить $\operatorname{grad}
	\frac{1}{\left( \vec{k},\vec{r}\right)}
$, где $\vec{k}$ --- постоянный вектор.}
hi
\subsection{Вычислить $\operatorname{grad} e ^{i\left( \vec{k},\,\vec{r}
\right) }$, где $\vec{k}$ --- постоянный вектор.}
hi
\subsection{Вычислить $\epsilon_{ijk}x_i x_k$.}
hi
\subsection{Вычислить $\delta_{ij}\partial_i x_k$.}
hi
\subsection{Вычислить $\delta_{ij}\partial_i x_j$.}
hi
\subsection{Действие для свободной релятивистской частицы.}
hi
\subsection{Вывести формулу для эффекта Доплера.}
hi
\subsection{Может ли свободный электрон излучить фотон? Объяснение.}
hi
\subsection{Действие для релятивистской частицы во внешнем электромагнитном
поле.}
hi
\subsection{Уравнение движения для релятивистской частицы во внешнем
электромагнитном поле в 4-мерной форме.}
hi
\subsection{Обобщенный импульс и энергия.}
hi
\subsection{Получите инварианты поля в четырехмерной (через тензор поля)
исходя и тензора э-м поля.}
hi
\subsection{Инварианты электромагнитного поля в трехмерной форме (через $E$ и
$B$).}
hi
\subsection{Вычислить среднее $\left<\left[ \vec{a},\,\vec{r} \right] \vec{r}
\right>$ по всем направлениям вектора $\vec{r}$ при постоянных  $\left| 
\vec{r}\right| $, $\vec{a}$, $\vec{b}$.}
hi
\subsection{Вычислить среднее $\left<\left[ \vec{a},\,\vec{n} \right]
\left[ \vec{b},\,\vec{n} \right]
\right>$ по всем направлениям вектора $\vec{n}$ при постоянных 
$\vec{a}$, $\vec{b}$.}
hi
\subsection{Первая и вторая пара уравнений Максвелла в четырехмерной форме.}
hi
\subsection{Дипольный электрический момент и поле, создаваемое им.}
hi
\subsection{Квадрупольный момент.}
hi
\subsection{Энергия электрического диполя и квадруполя во внешнем поле.}
hi
\subsection{Потенциальная энергия взаимодействия диполя с диполем.}
hi
\subsection{Закон Био-Савара – магнитное поле, создаваемое стационарным током.}
hi
\subsection{Калибровка Лоренца и вторая пара уравнений Максвелла в ней.}
hi
\subsection{Калибровка Кулона и уравнение на три-вектор потенциал $A$ в
присутствии стационарного тока.}
hi
\subsection{Дипольный магнитный момент и поле, создаваемое им.}
hi
\subsection{Прецессия магнитного момента в магнитном поле. Частота Лармора.}
hi
\subsection{Запаздывающие потенциалы.}
hi
\subsection{Получить Потенциалы Лиенара-Вихерта в трехмерной и четырехмерной
форме из запаздывающих потенциалов.}
hi
\subsection{Волновая зона. Характер поведения полей $E$ и $B$ вблизи
двигающегося заряда.}
hi
\subsection{Длина формирования излучения или длина когерентности.}
hi
\subsection{Характер распределения по углам излучения в ультрарелятивистском
случае.}
hi
\subsection{Интенсивность излучения в дипольном приближении.}
hi
\subsection{Характерная частота при синхротронном излучении.}
hi
\subsection{Радиационная сила трения. Критерий применимости.}
hi
\subsection{Лоренцева линия. Естественная ширина линии.}
hi
\subsection{Формула Томсона для сечения рассеяния.}
hi
\subsection{Тензор электромагнитного поля и связь его компонент с $E$ и $B$.}
hi
\subsection{Гамильтониан частицы в нерелятивистском приближении во внешнем
электромагнитном поле.}
hi
\subsection{Можно ли превысить скорость света при движении под действием
постоянной силы? Объяснение.}
hi
\subsection{Четыре-вектор тока для точечной частицы.}
hi
\subsection{Первая и вторая пара уравнений Максвелла в трехмерной форме.}
hi
\subsection{Тензор энергии-импульса для точечной частицы.}
hi
\subsection{Тензор энергии-импульса электромагнитного поля.}
hi
\subsection{Закон сохранения тензора энергии-импульса.}
hi
\subsection{Уравнение Пуассона и его решение. Потенциал Кулона.}
hi
\subsection{Разложение электромагнитного поля на осцилляторы. Фурье разложение 
$A$, $E$ и $B$.}
hi
\subsection{Действие для осцилляторов (собственных колебаний)
электромагнитного поля.}
hi
\subsection{Запаздывающая функция Грина для электромагнитного поля и ее
свойства.}
hi
\subsection{Получить запаздывающие потенциалы из запаздывающей функции Грина.}
hi
\subsection{Характер зависимости поля произвольно двигающегося заряда от
расстояния. Сколько слагаемых в $E$ и $B$? Как они падают с расстоянием?
Как зависят от ускорения?}
hi
\subsection{Мощность потерь на излучение в релятивистском случае и его связь
с полной интенсивностью излучения.}
hi
\subsection{Критерий применимости силы радиацонного терия.}
hi
\subsection{Критерий применимости нерелятивистского приближения для излучения.}
hi
\subsection{Критерий применимости формулы Томсона для рассеяния.}
hi
\end{document} % конец документа
